---
title: 'nyx :: 无器官的博客'
tags:
  - decentrilization
  - fediverse
  - g/acc
  - acc
date: 2020-12-30 15:18:32
---

原文来自nyx land的博客[nyxus.xyz](https://nyxus.xyz/posts/blog-without-organs/) 译者：晚霞

> 译者注：文中提到的Federation指的是*联盟网络*。关于*联盟网络*的具体介绍可以看「[Sean Tilley :: 一个通向自由网络的快速指南](https://freeformsuite.guru/2020/12/a-quick-guide-to-the-free-network/)」，或者访问[the-federation.info](https://the-federation.info)；[GNU Social](https://zh.wikipedia.org/wiki/GNU_social)

即使你不关注我的推特（译者注：[@NyxLandUnlife](https://twitter.com/NyxLandUnlife)），你也肯定注意到了，我的博客已经发生了一些大变化。我已经把她从运行Wordpress的VPS（虚拟专用服务器）全部搬到了Gitlab Pages上，并且使用[Hugo](https://gohugo.io)。

我决定使用静态网站生成器，部分原因是她提供了灵活性（特别是在使用Hugo的情况下）以换取了不那么容易使用的现成方式。使用传统的博客平台，如Wordpress，一切都存储在SQL数据库中。她的主要优点是支持多作者（尽管如此，这也是可以在Hugo和其他静态网站生成器中通过调整一些配置来实现的），但她最大的缺点，也是导致我远离她的原因，是需要将她托管在专用服务器上，以及如果我发生任何事情，我所有的内容都可能被围困在HTML协议中的一个草率的LEMP堆栈中。

静态网站生成器不需要数据库，网站本身也可以使用git进行整体克隆。她们的灵活性和可扩展性也使得原始markdown文件可以容易地被移植到自己的repo中（译者注：Repository的缩写，指的是仓库——版本管理系统（如git）的存储文件），我就是这么做的。Markdown很棒、格式很干净，并且可以轻易地转换成其他格式，*使得任何人都可以很容易地复制和重新发布我的作品，而我对她们没有任何控制权。*互联网已经在很大程度上允许这样做，*但我们正在迅速逼近互联网和HTTP协议的极限地带。*最近废除网络中立性(net neutrality) 和华纳媒体（译者注：Time Warner，是美国的一家大型跨国多媒体公司） 与AT&T（译者注：美国电话电报公司（*AT&T*）是美国最大的无线电通讯服务供应商）的合并，就是*互联网钙化*(calcification) 的一种路线，让互联网回到最初的模样，即互联网不过是另一个电视频道。

即使是像Wordpress这样的开源项目，也会发生某种中心化(centralization) 的情况。互联网上的内容，在HTTP协议上，并不是点对点(peer-to-peer) 的，而是客户端-服务器(client-server) 。HTTP的核心，仅仅在设计上，是一种等级关系，这无论如何都是存在的，虽然有些人可能会说这是一种“可接受的等级关系”，但事实是，她为内容再辖域化（reterritorialized，译者注：德勒兹与加塔利和著的《千高原》中的一个概念，与辖域化相对应） 成*能够获取最多内容的*服务器打开了大门。这就是所谓的[网络效应](https://en.wikipedia.org/wiki/Network_effect)，这一直是一些像Google和Facebook这样的开源项目的竞争者的问题。[SearX](https://en.wikipedia.org/wiki/Searx)和[Diaspora](https://en.wikipedia.org/wiki/Diaspora)也许本身就是伟大的project，但她们依赖于这种相同的客户-服务器关系，并试图与企业竞争，而企业总是会在这场游戏中获胜。

特别是像Diaspora这样的project[^1]，其基本前提是每个人都*应该*使用她，因为她是开源的，而且不会跟踪你。而且尽管我支持任何至少会剥夺大多数人使用的服务中的技术项目，但即使不是网络效应，这些类型的项目也完全取决于人们*应该*做的事情而不是他们*正在*做的事情。而人们正在做的是使用像Google和Facebook这样的服务，这些服务会跟踪她们，尤其是在Facebook下，其一次又一次地被证明是极不值得信任的。但信任在这里并不是真正重要的，重要的是人们要用什么，而人们要用的是已经有网络效应的东西。

解决方法不是试图与等级网络中的等级制度竞争，而是要把整个该死的网络推倒。或者至少创造一个替代方案。

据我所知，目前还没有一个适合生产(production) 的点对点 git 仓库。Gitlab 与 Diaspora 和 GNU Social/Mastodon 基本上是同一种东西，因为她试图通过提供一个开源的选择来与 Github 竞争。她们也在寻求加入联盟，这非常令人兴奋。目前，从Wordpress转移到Hugo是我*解放网站的content并让她成为一个自主实体*的一小步。Hugo也足够灵活，她可以托管在IPFS上，我将为我的博客努力。IPFS是第一个，也可能是未来最重要的项目之一，她将把内容从客户端-服务器的层次结构中解放出来，而不依赖于传统的点对点模式，如bittorrent或oxcore，需要有人一直在线。每一篇博客文章，每一个共享的音乐库（另一个项目我很快就会开展）都会有自己的令牌（译者注: token，是服务端生成的一串字符串，作为客户端进行请求的一个标识）。Chan文化(Chan culture) 一直以来都是**内容解放**的先锋，拒绝给内容创作者任何形式的身份。*下一步不仅要拒绝给内容创作者身份，还要给内容自己的身份。一个永久的、加密的身份。一个赋予内容自我所有权的身份，而不是一个通过人类共识决定的身份。一个对我们来说毫无意义的身份，不能因为是一个随机的哈希值而对我们有任何意义，但对内容来说却永远意味着一切。*

静态网站生成器是无器官的博客。她们撕掉了数据库的内脏，将内容禁锢在服务器上的作者分级数据库中。她们存在于组装的代码能联系起网站repo的任何一个地方，为内容提供了一个平滑的空间，甚至超越了作为人类的作者的权威。

[^1]: Diaspora和GNU Social/Mastodon都有federation，值得称道的是，尽管她并不是真正的点对点，是由服务器组成的federation为客户提供内容服务，但她们走在正确的方向上了。